\newpage
\section{ОБЗОР ПОЛУЧЕННЫХ РЕЗУЛЬТАТОВ}
\subsection{Практическое применение}

Практическое применение систем распознавания автомобильных номеров  охватывает широкий спектр областей, где требуется автоматическое и точное распознавание номерных знаков автомобилей. Эта технология находит свое применение в различных сферах, включая безопасность, транспорт, парковки и управление дорожным движением.

Одним из основных применений систем распознавания автомобильных номеров является обеспечение безопасности и правопорядка. С помощью системы можно автоматически идентифицировать и регистрировать автомобильные номера, осуществлять поиск в базах данных с целью поиска угнанных автомобилей, автомобилей с просроченной регистрацией или связанных с ними преступников. Это позволяет правоохранительным органам быстро реагировать на потенциальные угрозы и снижать уровень преступности.

Помимо этого, системы распознавания автомобильных номеров находят применение в сфере коммерции и бизнеса. Они могут быть использованы для учета посетителей, контроля доступа на охраняемых объектах, автоматического регистрирования въезда и выезда транспортных средств с территории предприятия. Это позволяет эффективно управлять парковками, предотвращать несанкционированный доступ и обеспечивать безопасность сотрудников и посетителей.

Также применяя методы описанные в данной работе можно расширить функциональность полученного конвейера. Например можно добавить функциональность описанную выше: дополнительные модели для распознавания событий, таких как драки и падения людей, или отметить необходимые зоны и фиксирован незаконного проникновения.